# O desastre de 1989
A maioria das pessoas no Ocidente imagina a queda da RDA como uma época de euforia e liberdade generalizadas; no entanto, para milhões de pessoas na Alemanha Oriental, isso estava longe de ser o caso. Um excelente relato dessa época foi escrito por Bruni de la Motte, uma mulher da Alemanha Oriental que desde então se tornou negociadora sindical britânica. Em seu [artigo](https://www.theguardian.com/commentisfree/2009/nov/08/1989-berlin-wall) (publicado no The Guardian), ela relata que o desemprego generalizado e a miséria ocorreram após a queda do comunismo:
>Pouco se sabe aqui [no Ocidente] sobre o que aconteceu à economia da RDA quando o muro caiu. Assim que a fronteira foi aberta, o governo decidiu estabelecer uma tutela para garantir que as "empresas públicas" (a maioria dos negócios) fossem transferidas para os cidadãos que criaram a riqueza. No entanto, alguns meses antes da unificação, o governo conservador recém-eleito entregou a tutela a nomeados da Alemanha Ocidental, muitos representando interesses de grandes empresas. A ideia de ativos "de propriedade pública" serem transferidos para os cidadãos foi silenciosamente abandonada. Em vez disso, todos os ativos foram privatizados em uma velocidade vertiginosa. Mais de 85% foram comprados por alemães ocidentais e muitos foram fechados logo depois. No campo, 1,7 milhão de hectares de terras agrícolas e florestais foram vendidos e 80% dos trabalhadores agrícolas perderam o emprego.

Outro [artigo](https://www.theguardian.com/world/2015/oct/02/german-reunification-25-years-on-how-different-are-east-and-west-really) do The Guardian relata o impacto de longo prazo que isso teve na economia da Alemanha Oriental, observando que praticamente não houve avanço na taxa de produtividade Ocidente-Oriente desde 1991:
>A produtividade no antigo oriente era 70% da do ocidente em 1991 e subiu para apenas 73% em 2012, em parte um legado do número de fábricas que foram compradas por industriais da Alemanha Ocidental e deliberadamente faliram para a concorrência escassa. Especialistas dizem que o fato de que a maior parte da grande indústria e bases de produção estão no ocidente e que as do oriente são muito menores - com a maioria dos empregadores na agricultura ou nas indústrias de serviços, como processamento de carne e call centers - terá um longo efeito de longo prazo de cada vez mais reter a economia no oriente e garantir que a discrepância salarial permaneça e provavelmente piore.

Bruni de la Motte observa que uma purificação em massa da vida acadêmica e profissional ocorreu após a queda do comunismo:
>Um grande número de trabalhadores comuns perdeu seus empregos, mas também milhares de pesquisadores e acadêmicos. Como resultado do expurgo da academia, dos estabelecimentos de pesquisa e científicos em um processo de veto político, mais de um milhão de indivíduos com diplomas perderam seus empregos. Isso constituía cerca de 50% desse grupo, criando na Alemanha Oriental a maior porcentagem de desemprego profissional do mundo; todos os reitores universitários e diretores de empresas estatais, bem como 75.000 professores, perderam seus empregos e muitos foram colocados na lista negra. Esse processo estava em total contraste com o que aconteceu na Alemanha Ocidental após a guerra, quando poucos ex-nazistas foram tratados dessa maneira.

Harpal Brar também diz:
>Na antiga República Democrática Alemã, por exemplo, entre o começo de 1990 e o fim de 1991, a economia retraiu-se de 20%, à medida que indústrias inteiras foram fechadas. Na primeira metade de 1990, o produto industrial caiu em aproximadamente 40%; na segunda metade do mesmo ano, em outros 40%! [...] De 270.000, em julho de 1990, o número de desempregados elevou-se para 1 milhão ao final de 1991 e 1, 5 milhão em 1992.

Uma crise de habitação, bem como a apreensão em massa das casas dos trabalhadores, também ocorreu:
>Na RDA, todos tinham garantia legal de posse e propriedade das propriedades onde moravam. Após a unificação, 2,2 milhões de reclamações de cidadãos não-pertencentes à RDA [e pertencentes à RFA em sua maioria], foram feitas em suas casas. Muitos perderam suas casas em que viveram por décadas; muitos cometeram suicídio em vez de desistir delas. Ironicamente, os pedidos de restituição ao contrário, pelos alemães orientais sobre propriedades no Ocidente, foram rejeitados como "fora do tempo".

Ela observa que, desde a queda do comunismo, muitas pessoas passaram a apreciar os benefícios que o socialismo oferecia:
>Desde o fim da RDA, muitos passaram a reconhecer e lamentar que as "conquistas sociais" genuínas de que desfrutaram foram desmanteladas: igualdade social e de gênero, pleno emprego e falta de medos existenciais, bem como aluguéis subsidiados, transporte público, cultura e instalações desportivas. Infelizmente, o colapso da RDA e do "socialismo de estado" ocorreu pouco antes do colapso do sistema de "livre mercado" no Ocidente.

Isso é apoiado pelo fato de que (como mencionado acima) 57% dos ex-alemães orientais dizem que a vida era melhor sob o comunismo. Para leituras mais profundas de Bruni de la Motte, recomendo seu livro Stasi Hell or Workers' Paradise? Socialism in the GDR - What Can We Learn From It? Este livro apresenta uma avaliação honesta dos sucessos e fracassos da República Democrática Alemã da perspectiva de alguém que realmente cresceu, foi para a escola, trabalhou e criou uma família lá.
